\section{Diretrizes para Controle de Poluentes Atmosféricos}

A discussão sobre os poluentes atmosféricos, como surgem, e seus efeitos tem por base as informações contidas em \citet{cetesbReport}, \citet{boubel2013fundamentalsLivroPoluicao} e \citet{WHO}.

Mais de 2 milhões de pessoas morrem por ano por motivos relacionados à poluição atmosférica, e mais da metade das mortes ocorrem em países de terceiro mundo \citep{WHO}.
 
Poluente atmosférico é todo o material ou energia que, liberado na atmosfera em concentração ou intensidade além de determinados níveis, pode causar algum mal-estar à saúde, ou causar danos aos animais e meio-ambiente \citet{cetesbReport}.

Os poluentes mais comuns em ambientes com intensa ação e presença dos seres humanos são alvo de legislações, diretrizes, monitoramento e política de mitigação pelos governos.

Os poluentes podem ser
\begin{itemize}
     \item Primários: Emitidos diretamente pelas fontes;
     \item Secundários: Provenientes de reação química entre poluentes primários e outros fatores disponíveis no ambiente (luz, reagentes, oxidantes etc).
\end{itemize}
Os principais poluentes monitorados são Monóxido de Carbono (CO), Material Particulado (MP) - tanto o fino ($< 2,5\mu m$ - $MP_{2,5}$) quanto o inalável ($< 10\mu m$ - $MP_{10}$), Dióxido de Enxofre ($SO_2$), Ozônio ($O_3$) e Dióxido de Nitrogênio ($NO_2$), pois ocorrem com maior frequência em decorrência de ações antropogênicas.
%Akjl/2017 o MP grosso é 2,5<PM<10, o inalável é <10.

As diretrizes da OMS para os poluentes atmosféricos têm por objetivo diminuir os impactos da poluição do ar. Foram, primeiramente produzidos em 1987, tendo passado por duas revisões - baseadas nas evidências científicas disponíveis em cada uma delas -  sendo a última em 2005. Como é difícil para muitos países reduzir suas diretrizes para, imediatamente, atingir as diretrizes da OMS, esta propôs metas intermediárias para cada poluente.

Nas tabelas \ref{table: pqMP10}, \ref{table: pqMP25}, \ref{table: pqNO2}, \ref{table: pqO3}, \ref{table: pqCO} e \ref{table: pqSO2} são mostradas as concentrações máximas recomendadas pelo CONAMA e pela OMS para os poluentes $MP_{10}$, $MP_{2,5}$, $NO_2$, $O_3$, CO e $SO_2$, respectivamente. O $MP_{2,5}$ não é legislado pelo CONAMA.

\subsection{\textbf{$MP_{10}$}}

Na tabela \ref{table: pqMP10}, aparecem os padrões para o Material Particulado Inalável para o CONAMA e a Organização Mundial da Saúde.

O padrão anual de $20\mu g m^{-3}$ foi escolhido por ser o dobro do padrão para Material Particulado fino, pois de acordo com a OMS, nas grandes cidades de países em desenvolvimento, a razão $\frac{MP_{10}}{MP_{2,5}}$ é 2 \citep{WHO}, e o padrão para o Material Particulado fino é $10\mu g m^{-3}$. A razão pela qual estes valores foram escolhidos pela OMS está dita na sessão sobre o material particulado fino. Ainda, de acordo com a OMS, seguir as diretrizes recomendadas para exposição de curto prazo faz com que a população esteja protegida contra picos de concentração do poluente.

Para o CONAMA, o padrão para curto prazo (24h) não deveria ser excedido mais do que 1 vez no ano \citep{CONAMA}, enquanto que para a OMS, não deveria ser ultrapassado em mais de 1\% dos dias avaliados no ano \citep{WHO}.

\input{tabelas/introducao/PM10-CONAMA-WHO}
O Material Particulado não é um ente que se apresenta sempre com os mesmos elementos.
É constituído de partículas sólidas, líquidas, ou ambas, podendo formar neblina, aerossol, fumaça etc. 

O Material Particulado Inalável, de diâmetro médio $< 10 \mu m$ surge por processos mecânicos, como moagem, "borbulhar do mar", ressuspensão de poeira no solo etc.
Apesar de não surgir através de combustão, há uma relação entre este e o tráfego de veículos, não apenas associado à ressuspensão do solo, como também pelo desgaste de materiais como pneus etc.%
%Akjl/2017 Material Particulado- MP; Material Particulado Inalável- MPI, OU MP_10 Material Particulado fINO - MPF ou, mais usado, MP_2,5.

Material Particulado com diâmetro médio $> 10\mu m$ tem baixa penetração nas vias respiratórias devido à ação da gravidade ser maior que o arraste promovido pelo nariz.

\subsection{\textbf{$MP_{2,5}$}}

Na tabela \ref{table: pqMP25}, são apresentados os padrões para o Material Particulado fino. Este poluente não tem legislação nacional no Brasil, então estão disponíveis a regulação da Agência de Proteção Ambiental dos EUA (EPA, na sigla em inglês) e as diretrizes da OMS, cujas metas estão sendo admitidas em sequência pela CETESB. Mesmo não sendo legislado nacionalmente no Brasil, dada a razão de 0,5 para a fração $\frac{MP_{2,5}}{MP_{10}}$ nos ambientes urbanos e o fato de que as pesquisas para os riscos do material particulado à saúde serem avaliados em pesquisas com base no material particulado fino \citep{WHO}, é importante citá-lo.

Os padrões para curto prazo foram definidos pela OMS porque evitam que a população seja exposta a picos de concentração, e seja evitada uma grande morbidade \citep{WHO}.

Os padrões para longo prazo foram selecionados de acordo com os resultados do estudo de \citet{pope2002lungPMjustificativa}.

O padrão de 24h (curto prazo) não deve ser ultrapassado em mais do que 1\% dos dias avaliados no ano.

No caso dos padrões da EPA, a forma de verificar sua observância é um pouco diferente. Para o padrão anual, uma média em 3 anos deve ser calculada, enquanto que não mais do que 2\% dos dias, em um intervalo de 3 anos, devem exceder o padrão de 24h \citep{EPA}.

\input{tabelas/introducao/PM25-CONAMA-WHO}

O Material Particulado fino (diâmetro $< 2,5 \mu m$) é gerado através de combustão e conversão gás-partícula, e podem penetrar fundo no sistema respiratório, chegando aos alvéolos pulmonares, onde ocorrem as trocas gasosas dentro do corpo. Se está contaminado com compostos de enxofre - ou qualquer outro material nocivo - pode causar desde simples tosse a doenças respiratórias graves, como câncer de pulmão.

\subsection{\textbf{$NO_X$}}

Na tabela \ref{table: pqNO2} estão listados os padrões para $NO_2$ de acordo com o CONAMA \citep{CONAMA} e a OMS \citep{WHO}.

Tem sido mais difícil encontrar evidências dos problemas à saúde pública associados exclusivamente ao $NO_2$, contudo, há aumento de sintomas de bronquite de crianças asmáticas quando há aumento de $NO_2$ na mistura do ar \citep{WHO}.

A OMS acredita que manter as diretrizes nos níveis atuais, como exposto na tabela, ajuda a controlar a poluição da mistura dos gases relacionados à combustão \citep{WHO}. 

Nota-se que o padrão para curta exposição ao $NO_2$ do CONAMA é menor que o da OMS.

\input{tabelas/introducao/NO2-CONAMA-WHO}

O $NO_X$ participa das reações de produção e destruição de ozônio troposférico, sendo este último um poluente secundário.
O $NO_2$ pode contribuir para a formação de chuva ácida, além de ajudar a diminuir a resistência à infecções respiratórias, aumentando, também, a sensibilidade à asma e à bronquite. Origina-se naturalmente da oxidação do NO em reação fotoquímica associada a hidrocarbonetos, mas surge também em função de combustão \citep{WHO}.

\subsection{\textbf{$O_3$}}

Na tabela \ref{table: pqO3}, estão as diretrizes para o $O_3$ da OMS e do CONAMA \citep{CONAMA}. Para a OMS, uma máxima diária de $240\mu g m^{-3}$ em uma média de 8 horas é considerado um nível muito alto para este poluente, com impactos significativos na saúde.

O padrão da OMS para máxima diária em uma média de 8h é de $100\mu g m^{-3}$, por ser adequada à proteção da saúde pública. É estimado um crescimento entre 1\% a 2\% na mortalidade diária atribuída ao ozônio em relação a uma concentração de fundo de $70\mu g m^{-3}$ \citep{WHO}.

Para o CONAMA, o padrão é para máxima calculada em 1h, e não deve ser excedida mais do que uma vez por ano.

\input{tabelas/introducao/O3-CONAMA-WHO}

O Ozônio é um poluente secundário. É gerado na troposfera a partir da presença de uma correta proporção de $NO_2$ (reação de produção), NO (reação de destruição), orgânicos voláteis, e radiação solar.
O Ozônio é um oxidante muito reativo, e em seres humanos causa irritação em vias respiratórias, diminuição da capacidade pulmonar. Em concentração altas os alvéolos podem sofrer avarias e os sintomas tornam-se mais severos, ocorrendo dor e sensação de ``aperto'' no peito, tosse e chiado na respiração.

Em velórios, para impedir a contaminação dos seres humanos pelos agentes patogênicos que podem exalar do corpo do defunto, usa-se ozônio para matar estes agentes.

Pode haver, por conta do Ozônio, danos à vegetação de maneira geral.

Tanto a RMSP quanto Cubatão ultrapassam as concentrações máximas legisladas pelo CONAMA, bem como as recomendações da OMS, nos meses de primavera e verão (nesta última, um pouco menos, por causa do aumento de nebulosidade), uma vez que há uma dependência direta da luz para a produção de Ozônio.

\subsection{CO}

A tabela \ref{table: pqCO} mostra as diretrizes da OMS e do CONAMA \citep{CONAMA} para CO.

As diretrizes para a OMS são estabelecidas de modo que, o nível de carboxiemoglobinas no sangue não supere 2,5\%, mesmo quando uma pessoa normal pratica exercícios leves ou moderados \citep{WHO-CO}.

\input{tabelas/introducao/CO-CONAMA-WHO}

O Monóxido de Carbono (CO) é gerado através da combustão incompleta. Ele apresenta mais afinidade às hemoglobinas do que o próprio oxigênio, inutilizando a célula sanguínea com a qual venha a formar ligação.
Em grandes concentrações, pode colocar em perigo a vida, e as sensações típicas envolvem prejuízo dos reflexos, diminuição da percepção de tempo, prejuízos visuais e na capacidade de trabalho.

\subsection{\textbf{$SO_2$}}

A tabela \ref{table: pqSO2} apresenta os padrões para $SO_2$ do CONAMA \citep{CONAMA} e da OMS \citep{WHO}.

O padrão de 24h da OMS foi escolhido com base nos estudos de \citet{pope2002lungPMjustificativa}, mostrando significativa associação entre $SO_2$ e mortalidade em que a concentração média foi de $18 \mu g m^{-3}$ e a máxima, de $85 \mu g m^{-3}$, mas levando em consideração incertezas na relação causal para o poluente, e a necessidade de maior proteção, levando em consideração  que uma redução na exposição ao mesmo resulta em redução da mortalidade \citep{SO2buringh2000}.

Nota-se que o padrão do CONAMA é cinco vezes maior que o da OMS para a média diária.

O enxofre é emitido em atividades antropogênicas na combustão de óleos pesados, bem como na atividade industrial. Na combustão e na atmosfera, pode gerar o Dióxido de Enxofre ($SO_2$), e participar da formação de chuva ácida, causando danos à vegetação.

Nos seres humano, causa problemas respiratórios, com agravamento de doenças que comprometem a respiração e o coração. Em função da sua periculosidade, curtas exposições para este poluente são para períodos de 10min, e exposições de longo prazo para 24h, pelo menos no entender da OMS. Para o CONAMA, os padrões continuam sendo de 24h e 1 ano, respectivamente, para curto e longo prazo.

\input{tabelas/introducao/SO2-CONAMA-WHO}

\section{Poluição do Ar na RMSP e Cubatão}

Na cidade de São Paulo, há cerca de 80 km de Metrô,  200 km de trilhos de trens suburbanos, e 17.000 km de vias para veículos. De acordo com \citep{PROCONVEcetesbEmissaoVeicular}, a frota circulante (não a total) da cidade de São Paulo é de 4,48 milhões de autos. Considerando-se um tamanho médio de 4 m para os autos e colocando-os enfileirados sem espaço entre si, obter-se-ia uma fila de 17,920 km. %Qual é a fonte? % Problema de citação e fonte solucionado. Atenágoras, 04/03/2017.
A maioria dos empregos concentra-se no centro da cidade, que apresenta menos moradores. Em compensação, a periferia é superpovoada, havendo necessidade de se fazer viagens longas para chegar ao trabalho. % citar o artigo do Nabil Bonduki. citar a relação empregos/moradores nos bairros do centro e da periferia.
Nos deslocamentos entre bairros próximos há pouca disponibilidade de transporte público. Mesmo saturado ele ainda é voltado para responder apenas a demanda por locomoção ao local de trabalho, e não outras demandas como o lazer e a facilidade de interligação da cidade.

A malha de transporte público atende acima de sua capacidade, ao mesmo tempo em que há uso intensivo de carros particulares para a locomoção, geralmente com apenas 1 pessoa em cada veículo. Além disso, grande parte da economia e empregos dos moradores das outras cidades da região metropolitana gira em torno da capital. Algumas delas são conhecidas como ``cidades-dormitório''.

Assim, a maior parte dos poluentes emitidos na RMSP está direta ou indiretamente relacionada à circulação de veículos com motores alimentados por combustível fóssil, muito embora haja algumas indústrias com emissões não desprezíveis. Trocar motores à combustão por motores elétricos em veículos de passeio, simplesmente, não resolve outros problemas associados ao desperdício de energia, qualidade de vida e urbanidade do modelo de cidade adotado.

A cidade de Cubatão tem em sua indústria petroquímica e de produção de insumos agrícolas a maior parte das fontes de poluentes.

Ambas as cidades superam às recomendações de concentração máxima de poluentes para Material Particulado ($MP_{10}$ e $MP_{2,5}$), ozônio ($O_3$) e óxidos de nitrogênio ($NO_X$), precursores do primeiro. 

Em 2006, houve ultrapassagens de padrão nas estações de São Caetano do Sul e Taboão da Serra em alguns dias \citep[Relatório de 2006, Resumo Executivo, pag I]{cetesbReport}.

Cubatão, continua a apresentar níveis de concentração para $MP_{10}$ não apenas superiores às recomendações da OMS, mas também acima do limite permitido nas resoluções da CONAMA.

%Akjl/2017 _ troquei WHO por OMS -  já está bem definida quando mostrou padrões e está, também, na lista de acrônimos.
 
\subsection{Planos de Controle de Emissões e Redução das Concentrações de Poluentes}
\label{sec:ControleDePoluentes}

Os veículos com motores a combustão interna são a principal fonte de emissão de poluentes na atmosfera dos grandes centros urbanos brasileiros, passando a ter suas emissões controladas no Brasil. Tais medidas tiveram impacto na RMSP especialmente a partir da implementação do PROCONVE.

Em função das intensas emissões industriais em Cubatão e ocorrência de acidentes, houve estudos, discussõese até pressão da comunidade internacional, em uma época marcada pela redemocratização do país, fazendo governos desenvolverem planos para mitigar o problema ambiental na região e tomar outras providências.

\subsubsection{PROCONVE}
\label{sec:proconve}
PROCONVE é o Programa de Controle de Poluição do Ar por Veículos Automotores.
Este programa foi criado em 1986, por uma resolução do CONAMA, órgão ligado ao IBAMA. Apesar de fazer parte de sua competência atuar visando o desenvolvimento de sistemas de transportes coletivos seu foco, em suas várias fases, tem sido apenas o controle progressivamente restritivo às emissões de poluentes em cada veículo. Em 1993, uma lei reforçou a obrigatoriedade de reduzir a emissão veicular, fazendo com que veículos nacionais e importados obedecessem os mesmos padrões de emissão. Em resumo, o PROCONVE tem atuado apenas procurando mitigar o problema pela via tecnológica.
O programa possui fases diferentes para veículos leves (L) e pesados (P).
Antes da implementação do programa, os veículos chegavam a emitir mais de 50 g/kg de CO \citep{mmaPROCONVE}.
As fases para os veículos leves estão descritas abaixo\footnote{Dados das fases extraídos de \citet{PROCONVEcetesbEmissaoVeicular} e \citet{mmaPROCONVE}}:

\begin{itemize}
  \item Fase L1 (1988-1991): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
    \item CO: 24 g/kg
    \item HC (Hidrocarbonetos): 2,10 g/kg
    \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
    \item $NO_X$: 2,0 g/kg
    \item HCO (Aldeídos): não se aplica
    \item MP (para veículos do ciclo diesel): não se aplica
    \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste%
    \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 3\% do volume emitido
    \end{itemize}
    As inovações tecnológicas desta fase foram a reciclagem dos gases do escapamento para controle das emissões de $NO_X$; injeção secundária do ar no coletor de exaustão para controle de CO e HC; implantação de amortecedor da borboleta do carburador para controle do HC e a otimização do avanço da ignição.
  \item Fase L2 (1992-1996): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
      \begin{itemize}
        \item CO: 12,00 g/kg
        \item HC (Hidrocarbonetos): 1,20 g/kg
        \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
        \item $NO_X$: 1,4 g/kg
        \item HCO (Aldeídos): 0,15 g/kg
        \item MP (para veículos do ciclo diesel): não se aplica
        \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste
        \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 2,5\% do volume emitido
        \end{itemize}
    Nesta fase, procurou-se observar os limites de emissão da resolução do CONAMA em 1986 que implementou o PROCONVE. Os principais avanços são a implementação de catalisadores e injeção eletrônica adaptados à mistura com etanol.
  \item Fase L3 (1997-2004): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
      \item $NO_X$: 0,6 g/kg
      \item HCO (Aldeídos): 0,03 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo diesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste (2,0 g/teste a partir de maio de 2003)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
    Para esta fase, em 1995, houve diminuição dos limites de emissão, e isto forçou a melhoria da tecnologia para formação de mistura e controle eletrônico no motor, como o sensor de oxigênio (``sonda lambda'').
  \item Fase L4 (2005-2008): Nesta fase, os níveis de emissão se aplicavam para 40\% da produção a partir de 2005, 70\% em 2006 e 100\% em 2007. Para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,16
      \item $NO_X$: 0,25 g/kg (veículos do ciclo Otto) e 0,60 g/kg (veículos do ciclo diesel)
      \item HCO (Aldeídos): 0,03 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo diesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 2,0 g/teste
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
    Nesta fase, houve melhorias na geometria da câmara de combustão, e dos bicos de injeção, aumento da pressão da bomba injetora e a injeção eletrônica com vistas a reduzir as emissões de HC e $NO_X$.
  \item Fase L5 (2009-2013): Nesta fase, as emissões de HC e $NO_X$ sofreram nova redução em seus limites, e novas geometrias para a câmara de combustão e dos bicos, além de novo aumento da pressão da bomba injetora e melhoria da injeção eletrônica.
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,05
      \item $NO_X$: 0,12 g/kg (veículos do ciclo Otto) e 0,25 g/kg (veículos do ciclo diesel)
      \item HCO (Aldeídos): 0,02 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo diesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 1,5 g/teste ou 2,0 g/teste (em caso de procedimento de câmara de volume variável)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
  \item Fase L6 (2013): Nesta fase, houve continuidade na restrição das emissões de poluentes precursores do $O_3$. Os níveis de emissão para cada poluente são:
    \begin{itemize}
      \item CO: 1,30 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,05
      \item $NO_X$: 0,08 g/kg
      \item HCO (Aldeídos): 0,02 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo diesel): 0,025 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 1,5 g/teste ou 2,0 g/teste (em caso de procedimento de câmara de volume variável)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,2\% do volume emitido 
    \end{itemize}
\end{itemize} 

As emissões máximas permitidas para cada fase estão expostas na figura \ref{fig:PROCONVEleves}, extraída de \citep{mmaPROCONVE}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{cc}
    \hline
    Fase & Anos      \\
    \hline
    L1   & 1988-1991 \\
    L2   & 1992-1996 \\
    L3   & 1997-2004 \\
    L4   & 2005-2008 \\
    L5   & 2009-2013 \\
    L6   & 2013      \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Anos das fases do PROCONVE}
  \label{tab:PROCONVE}
\end{table}
\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{figuras/introducao/EmissoesPROCONVE}
  \caption{Limites máximos de emissão de cada poluente para veículos leves em cada fase do PROCONVE}
  \label{fig:PROCONVEleves}
\end{figure}

Os gráficos nas figuras \ref{fig:ST_CCesar} e \ref{fig:STCongonhas}  mostram uma substancial redução no número de ultrapassagens de padrão, estados de atenção, alerta e máximas de concentração nas estações de Cerqueira César e Congonhas, respectivamente, quando os veículos que atendem às progressivas fases do PROCONVE gradualmente começam a ir às ruas, mesmo com o aumento substancial da frota.

O aumento da frota, a complexidade do controle dos poluentes primários, bem como a melhoria da combustão nos motores não conseguiu ter a mesma repercussão sobre os índices de ozônio troposférico. Apesar de uma redução inicial do número de episódios, desde o início dos anos 90 o quadro para esse índices não tem alteração significativa, tampouco o registro das 1ª e 2ª máximas. Isto é visível nos gráficos das figuras \ref{fig:STIbirapuera} e \ref{fig:STMooca}, respectivamente para as estações de Ibirapuera e Moóca. Junto com o material particulado, o Ozônio é o maior problema de poluição do ar na RMSP.
\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensCO_CCesar}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Cerqueira César\label{fig:UltrapassagemCO-CCesar}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesCO_CCesar}
    \caption{Máximas de CO na Estação de Cerqueira César\label{fig:ConcCO_CCesar}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de CO na Estação de Cerqueira César}
  \label{fig:ST_CCesar}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensCOCongonhas}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Congonhas\label{fig:UltrapassagemCO-Congonhas}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesCOCongonhas}
    \caption{Máximas de CO na Estação de Congonhas\label{fig:ConcCOCongonhas}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de CO na Estação de Congonhas}
  \label{fig:STCongonhas}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensO3Ibirapuera}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Ibirapuera\label{fig:UltrapassagemO3-Ibirapuera}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesO3Ibirapuera}
    \caption{Máximas de $O_3$ na Estação de Ibirapuera\label{fig:ConcO3Ibirapuera}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de $O_3$ na Estação de Ibirapuera}
  \label{fig:STIbirapuera}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensO3Mooca}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Moóca\label{fig:UltrapassagemO3-Mooca}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesO3Mooca}
    \caption{Máximas de $O_3$ na Estação de Moóca\label{fig:ConcO3Mooca}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de $O_3$ na Estação de Moóca}
  \label{fig:STMooca}
\end{figure}

\subsubsection{Cubatão}
\label{sec:cubataoControle}

O mecanismo de redução de episódios de poluição do ar adotado adotado inicialmente pela CETESB para mitigar a poluição do ar em Cubatão, era a observação horária das concentrações e, caso um episódio estivesse se configurando, comunicá-lo às empresas para que diminuíssem o nível de atividade até que as concentrações fossem reduzidas \citep[relatório de 1985]{cetesbReport}. Buscava-se, assim evitar a suspensão total de atividades como previa a lei nestes casos. Ao mesmo tempo, previa-se naquela época que as empresas enviassem estudos à CETESB para aplicar a melhor tecnologia disponível para a filtragem dos poluentes e sua redução. As medidas emergenciais aplicadas à época estão de acordo com as propostas no relatório da NEA  \citep{NEAcubataoreport}.

Na disputa intra sociedade civil (CIESP e empresários em geral contra classe trabalhadora e outros setores interessados em soluções com foco na população e no meio ambiente em detrimento do lucro imediato), houve uma derrota. Em 1992 foi implantado o Projeto ``Vale da Vida'', que basicamente removeu a população moradora de Vila Parisi para que a área fosse considerada industrial - passando a ser submetida à legislação mais flexível de emissões de poluentes.  De quebra as indústrias ganharam mais terreno para ocuparem e a população operária que trabalhava nas indústrias, em número superior à população que ali residia, viu-se mais desprotegida quanto à qualidade do ar. Apesar de grande parte da população ter sido removida para um novo assentamento que foi denominado Jardim Nova República, os problemas sociais ainda não foram resolvidos: muitos moram em favelas, em bairros Cota, e submetidos, ainda, a eventuais acidentes ou sofrendo com a poluição em dias pouco favoráveis à sua dispersão. Embora a CETESB estime que as emissões foram reduzidas em mais de 90\%, as concentrações de Vila Parisi continuam altas, superando com frequência o padrão de qualidade do ar para Material Particulado. Os gráficos nas figuras \ref{fig:STanualMP10Cubatao} e \ref{fig:STmaximasMP10Cubatao} mostram que a opção pelo projeto ``Vale da Vida'' significou que em Vila Parisi os esforços para reduzir as emissões de poluentes não colocou as concentrações dentro do Padrão Brasileiro para $MP_{10}$, ultrapassando-se, inclusive, o nível de atenção.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesMP10AnualCuCentro}
    \caption{Média anual de concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Centro\label{fig:ConcCubataoCentro}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesMP10AnualVParisi}
    \caption{ Média anual de concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão - Vila Parisi\label{fig:ConcVParisi}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de $MP_{10}$ em Cubatão - Estações Centro e Vila Parisi.}
  \label{fig:STanualMP10Cubatao}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/SerieTemporalMaximasMP10CuCentro}
    \caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Centro - Média 24h\label{fig:stMaxCubataoCentro}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/SerieTemporalMaximasMP10VParisi}
    \caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Vila Parisi - Média 24h\label{fig:stMaxConcVParisi}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de Máximas $MP_{10}$ em Cubatão - Estações Centro e Vila Parisi.}
  \label{fig:STmaximasMP10Cubatao}
\end{figure}


Atualmente, a CETESB considera que a execução do plano de controle de poluentes apresentado pelas empresas foi exitosa, e investe em controlar emissões fugitivas e de fontes secundárias, além de estudo de novos padrões de emissões de poluentes para proteger a vegetação da Serra do Mar.
Entretanto, esta necessidade de vigilância constante mostra que, na verdade, o problema não está resolvido, e que em caso de acidentes (que não são raros), não só a vegetação continua em risco, como também a população.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: 
